#### 21. Понятие факторного и результативного признака. Виды связей между признаками. Анализ статистической взаимосвязи между качественным факторным и количественным результативным признаками. Виды дисперсий в совокупности, разделенной на части. Правило сложения дисперсий. Эмпирический коэффициент детерминации. Эмпирическое корреляционное отношение. Расчётные формулы и их интерпретация. Оценка степени тесноты связи. Примеры.

**Определение 1.** *Факторные признаки* - это признаки, обуславливающие изменение других, связанных с ними, признаков.

**Определение 2.** *Результативные признаки* - это признаки, имзменяющиеся под воздействием факторных.

**Определение 3.** *Функциональной* называют такую связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака ставится в соответствие единственное значение $`y`$ результативного: $`y=f(x)`$.

**Определение 4.** *Статистической связью* называется связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака соответствует некоторое распределение $`F_Y(y|x)`$ вероятностей значений результативного признака.

**Утверждение 1.** Если факторный признак является качественным, а результативный - количественным, то применяются методы *дисперсионного анализа*.

**Постановка задачи.** Введём обозначения: $`G`$ - качественный группировочный признак, имеющий $`K`$ вариантов, $`X`$ - количественный признак, $`x_1^{(k)}, ..., x_{n_k}^{(k)}`$ - выборка наблюдений случайной величины $`X`$ объёма $`n_k`$, соответствующая $`k`$-му варианту группировочного признака.

**Определение 5.** *Групповое среднее*:
```math
\bar{x}_k = \frac{1}{n_k} \sum\limits_{i=1}^{n_k} x_i^{(k)}
```

**Определение 6.** *Групповая дисперсия*:
```math
\bar{\sigma}_k^2 = \frac{1}{n_k} \sum\limits_{i=1}^{n_k} (x_i^{(k)}-\bar{x}_k)^2
```

**Определение 7.** *Общее среднее* как среднее арифметическое групповых средних, взвешенное объёмами выборок:
```math
\bar{x} = \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^{K} \sum\limits_{i=1}^{n_k} x_i^{(k)} = \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^{K} n_k\bar{x}_k
```

**Определение 8.** *Общая дисперсия* является мерой разброса выборочных данных объединённой выборки:
```math
D_X^* = \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^{K} \sum\limits_{i=1}^{n_k} (x_i^{(k)}-\bar{x})^2
```

**Определение 9.** Введём (по аналогии с общим средним) среднее арифметическое групповых дисперсий, взвешенное объёмами выборок, или *внутригрупповую дисперсию*. Она является мерой разброса данных внутри каждой группы:
```math
D_w^* = \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^K n_k \tilde{\sigma}_k^2
```

**Определение 10.** *Межгрупповая дисперсия* является мерой разброса групповых средних:
```math
D_b^* = \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^K n_k (\bar{x}_k - \bar{x})^2
```

**Теорема 1.** Можно показать, что для внутригрупповой, межгрупповой и общей дисперсий справедливо *правило сложения дисперсий*:
```math
D_X^* = D_w^* + D_b^*
```

**Определение 11.** *Эмпирическим коэффициентом детерминации* называется отношение межгрупповой дисперсии к общей дисперсии. Он показывает, какая доля в общей вариации результативного признака $`X`$ связана с действией группировочного признака:
```math
\eta^2 = \frac{D_b^*}{D_X^*}
```

**Определение 12.** *Эмпирическое корреляционное отношение* показывает степень тесноты статистической связи между факторным и групповым признаками:
```math
\eta = \sqrt{\frac{D_b^*}{D_X^*}}
```

**Определение 13.** Для характеристики степени тесноты связи можно использовать *шкалу Чеддока*:

|$`\eta`$|Степень тесноты связи|
|:---:|:---:|
|$`0.1-0.3`$|слабая|
|$`0.3-0.5`$|умеренная|
|$`0.5-0.7`$|заметная|
|$`0.7-0.9`$|высокая|
|$`0.9-0.99`$|сильная|
|$`0.99-1`$|функциональная|

**Пример 1.**  

<img src="../images/q21_1.PNG" width=450>

<img src="../images/q21_2.PNG" width=450>